\subsection{Die quasiklassische (WKB-) Näherung}

Die WKB-Näherung eignet sich für hohe gebundene Zustände also große $n$ und für viele Transmissions- und Reflexionsprobleme.
\begin{center}
\textbf{Stufen der Faulheit}
\\[5mm]
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline 
Bereich & Optik & Quantenmechanik \\ 
\hline 
\hline 
$\lambda \ll\ll L$ & geometrische Optik & klassische Mechanik \\ 
$\lambda \ll L$ & Eikonal-Näherung & WKB-Näherung \\ 
$\lambda \sim L$ & Wellengleichung lösen & Schrödinger-Gleichung lösen \\ 
\hline 
\end{tabular}
\\[5mm]
$L$: typische Systemabmessung; $\lambda$ optische oder de-Broglie-Wellenlänge
\end{center}

Als Ansatz wird
\begin{equation}
\Phi(x) = \exp\left(\frac{\im\sigma(x)}{\hbar}\right)
\end{equation}
gewählt. Hierbei ist
\begin{equation}
\sigma(x) = \sigma_0(x)+\frac{\hbar}{\im}\sigma_1(x)+\left(\frac{\hbar}{\im}\right) ^2\sigma_2(x)+\dots
\end{equation}
Nach dem Einsetzten in die SG wird nach Potenzen von $\hbar$ sortiert. Für die nullte Ordnung $\hbar^0$ ergibt sich der (evtl. imaginäre) "klassische Impuls"
\begin{equation}
\frac{\mathrm{d}\sigma_0(x)}{\mathrm{d}x}=\pm\sqrt{2m(E-V(x))}=:\pm p(x)
\end{equation}
Die Näherung ist exakt für stückweise konstante Potentiale. Sie \textcolor{red}{versagt} an den klassischen Umkehrpunkten wo $p(x)\rightarrow 0$. 
In erster Ordnung ergibt sich für die Wellenfunktion $\Phi$ mit $E>V(x)$
\begin{equation}
\Phi(x) = \frac{\exp\left(\pm\frac{\im}{\hbar}\int^x \mathrm{d}x'\sqrt{2m(E-V(x'))}\right)}{\sqrt[4]{2m(E-V(x))}}
\end{equation}
und für $E<V(x)$
\begin{equation}
\Phi(x) = \frac{\exp\left(\pm\frac{\im}{\hbar}\int^x \mathrm{d}x'\sqrt{2m(V(x')-E)}\right)}{\sqrt[4]{2m(V(x)-E)}}
\end{equation}

Nun muss noch die Problematik mit den Umkehrpunkten betrachtet werden. Es wird ein Potential betrachtet, dass sich in der Nähe des Umkehrpunkts $a$ in einem hinreichend großen Bereich linear approximieren lässt. Die WKB-Näherung ist dann gegeben für die linke und rechte Seite.
\begin{eqnarray}
\Phi_r (x) = \frac{C}{2\sqrt{|p(x)|}}\exp\left(-\frac{1}{\hbar}\left|\int_{a}^{x}\mathrm{d}x' p(x')\right|\right) \\
\Phi_l (x) = \frac{C}{\sqrt{p(x)}}\cos\left(\frac{1}{\hbar}\int_{a}^{x}\mathrm{d}x' p(x')+\frac{\pi}{4}\right)
\end{eqnarray}
Liegt der Umkehrpunkt links, also ein fallendes Potential, müssen die Integrationsgrenzen im zweiten Term für die linke Seite gedreht werden.

In einem Potentialtopf muss die zweite Gleichung für beide Seiten gleich sein. Dazu muss die Summe der beiden $\cos$ Argumente ein Vielfaches von $\pi$ sein. Man erhält die \textcolor{blue}{Quantisierungsbedingung nach Bohr-Sommerfeld} als Integral über eine klassische Periode der Bewegung
\begin{equation}
\oint \mathrm{d}x p(x) = 2\pi\hbar\left(n+\frac{1}{2}\right).
\end{equation}
Das Integral ist das Phasenraumvolumen (Phasenraum: $x$ gegen $p$).
Die Lage der hohen quantenmechanischen Energieniveaus lässt sich aus der Kreisfrequenz der klassischen Bewegung bestimmen.
\begin{equation}
E_{n+1}-E_n=\frac{2\pi}{T}\hbar=\hbar\omega
\end{equation}

Der Umkehrpunkt wird nun als freier Fall (lineares Potential) mit hartem Boden betrachtet. Ein Beispiel sind hüpfende Neutronen. Die SG in Impulsdarstellung lässt sich leicht lösen.
\begin{eqnarray}
\frac{\op{p}^2}{2m}\ket{\Phi}-mg\op{x}\ket{\Phi}=E\ket{\Phi}\\
\frac{p^2}{2m}\bar{\Phi}(p)+mg\frac{\hbar}{\im}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}p}\bar{\Phi}(p)=E\bar{\Phi}(p)\\
\bar{\Phi}(p)=\bar{\Phi}(0)\mathrm{e}^{\im\left(\frac{E}{\hbar mg}p-\frac{1}{6\hbar m^2 g}p^3\right)}
\end{eqnarray}
In Ortsdarstellung gelangt man zur Airyschen DGl. Die Lösung besitzt einen quadratingerablen Teil Ai der für uns wichtig ist und einen Teil Bi der Besselfamilie. In der Asymptotik für große Argumente geht die Airyfunktion gegen die WKB-Näherung.
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{content/Bilder/78_airy.png}
\end{center}
Die Lösungen für das fett gedruckte Potential sehen dann so aus.
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{content/Bilder/78_loesungen.png}
\end{center}



